\section{UED}
Os diagramas \acs{UED} pretendem detalhar as diferentes áreas de foco associadas aos objetivos do utilizador. Cada área de foco reflete as ações possíveis assim como as ligações entre si. É ainda complementado pelos objetos sobre os quais se executam as operações.

\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.38]{Ficheiros/UED_espetador.png}
    \caption{Diagrama \acs{UED} referente ao Espetador}
    \label{fig:selecionarLugares}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.38]{Ficheiros/UED_gestor.png}
    \caption{Diagrama \acs{UED} referente ao Gestor de Sala}
    \label{fig:selecionarLugares}
\end{figure}

\section{User Interfaces}
As áreas de foco que consideramos são \textbf{comprar um bilhete}, \textbf{consultar portfólio de bilhetes} e \textbf{consultar as estatísticas de um evento (gestor)}. No entanto, surgiu a necessidade de apresentar outros ecrãs para que essas áreas possam ser contextualizadas.\\
Note-se que apenas os \textit{wireframes} associados à secção \ref{FA:3 - Consultar estatísticas} (Área de foco 3 - Consultar estatísticas) são sob o ponto de vista do gestor, estes têm outras funcionalidades que o cliente comum não tem acesso.

Ainda detalhar que, visto o projeto ter o objetivo de complementar a plataforma já existente Sala-Z, os \textit{wireframes} foram desenhados seguindo a mesma linguagem de design desta plataforma.



\textbf{Menu inicial}

Dividido em 2 secções: uma com os eventos futuros para os quais comprou bilhete e outra com algumas sugestões baseadas no seu perfil.
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/home_screen.png}
    \caption{Menu inicial}
    \label{fig:menuInicial}
\end{figure}

\textbf{Procurar eventos}

Lista de todos os eventos futuros e também permite consultar artistas e espaços.
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/procurar_eventos.png}
    \caption{Lista de eventos}
    \label{fig:listaEventos}
\end{figure}
\quad Ao selecionar um evento, é apresentada informação mais detalhada sobre o mesmo.
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/selecionar_evento.png}
    \caption{Selecionar um evento}
    \label{fig:selecionarEvento}
\end{figure}






\subsection{Área de foco 1 - Comprar bilhete}\label{FA:1 - Comprar bilhete}

Após encontrar um evento do seu interesse, o utilizador poderá clicar no botão ``comprar'' (fig. \ref{fig:selecionarEvento}) e proceder à compra de bilhetes para esse espetáculo. O processo é ilustrado nos ecrãs abaixo. \\
\begin{enumerate}
\item{\textbf{Selecionar lugar}}
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/comprar_1.png}
    \caption{Passo 1: Selecionar lugares}
    \label{fig:selecionarLugares}
\end{figure}
\item{\textbf{Escolher forma de pagamento}}
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/comprar_2.png}
    \caption{Passo 2: Escolher forma de pagamento e preencher dados de faturação}
    \label{fig:pagamento}
\end{figure}
\item{\textbf{Confirmar dados}}
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/comprar_3.png}
    \caption{Passo 3: Confirmação dos dados}
    \label{fig:confirmacaoDados}
\end{figure}

\newpage

\item{\textbf{Confirmação de bilhete comprado}}
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/comprar_4.png}
    \caption{Confirmação do pagamento}
    \label{fig:confirmacaoPagamento}
\end{figure}
\item{\textbf{Erro no pagamento}}
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/comprar_5.png}
    \caption{Erro no pagamento}
    \label{fig:erroPagamento}
\end{figure}
\end{enumerate}

\newpage

\subsubsection{Checklist de Usabilidade de Nielsen}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Simple and Natural Dialogue} \\
    \quad O utilizador é conduzido por um conjunto de 3 páginas e este consegue ver isso de forma clara. Um cronómetro inicializado com 10 minutos sugere que este está sob um intervalo de tempo.\\
    No centro do ecrã deste primeiro passo, há um \textit{layout} da sala com as suas diferentes secções que deve ser utilizada para escolher o lugar do bilhete pretendido, enquanto uma lista de lugares selecionados vai crescendo e dando a possibilidade da escolha do tipo de bilhete.\\
    No segundo passo, é requisitada uma forma de pagamento e os detalhes de faturação: todos os campos a preencher estão destacados, tal como os botões de avanço e cancelamento.\\
    No terceiro e último passo, o utilizador apenas tem de conferir o resumo dos dados inseridos anteriormente e poderá avançar para o pagamento e, em caso de sucesso depara-se com uma confirmação de compra; já em caso de falhanço, é mostrado um ecrã de erro com a razão do mesmo.\\
    Note-se que quando um evento não tem lugares marcados, no primeiro passo não irá aparecer o \textit{layout} da sala mas sim um espaço em que o utilizador poderá introduzir a quantidade de bilhetes.
    \item \textbf{Speak the user's language} \\
    \quad Foi utilizada linguagem simples dentro do contexto para que o utilizador perceba sempre o que lhe é pedido.
    \item \textbf{Minimize user's memory load} \\
    \quad A informação está espalhada por dois ecrãs, porém, o terceiro ecrã mostra um resumo de toda a informação recolhida anteriormente. Para além disso, se o utilizador precisar de navegar entre os primeiro e segundo ecrãs, a informação estará guardada e preenchida tal como o utilizador a deixou.
    \item \textbf{Consistency} \\
    \quad O ecrã mantém a mesma estrutura dos restantes. A posição dos botões ``cancelar'' e ``avançar'' bem como as suas cores são mantidas ao longo dos passos para que o utilizador os identifique facilmente.
    \item \textbf{Feedback} \\
    \quad Ao longo de todo o processo de compra, o utilizador vai tendo \textit{feedback} através da barra de progresso no topo para que saiba que está a realizar as ações corretamente. No final do processo, também é apresentado \textit{feedback} para que o utilizador perceba se a sua compra foi realizada com sucesso ou não.
    \item \textbf{Clearly marked exits} \\
    \quad É possível cancelar a compra do bilhete em todas as etapas. Para além disso, o botão de \textit{logout} está sempre disponível para que o utilizador possa sair da aplicação a qualquer momento.
    \item \textbf{Shortcuts} \\
    \quad A barra de navegação lateral permite alternar rapidamente entre secções, e a barra de progresso permite voltar atrás nas etapas da compra do bilhete.
    \item \textbf{Good error messages} \\
    \quad A mensagem de erro é clara (fig. \ref{fig:portfolio}), fazendo referência aos possíveis problemas que poderão ter ocorrido de modo a que o utilizador consiga corrigir.
    \item \textbf{Prevent errors} \\
    \quad O ecrã de confirmação no último passo (fig. \ref{fig:confirmacaoDados}) permite que o utilizador verifique a sua compra antes de a formalizar, evitando erros. O utilizador também não consegue avançar entre ecrãs se não preencher informações obrigatórias como lugares e tipo de bilhete, e forma de pagamento.
    \item \textbf{Help and Documentation} \\
    \quad O utilizador poderá fazer \textit{hover} sobre o cronómetro e aparecerá um \textit{pop-up} explicando a função deste: ``Após selecionados, os bilhetes serão reservados durante 10 minutos para o comprador finalizar a compra''.\\
    Por outro lado e para facilitar a opção de escolha de lugares, o utilizador terá à sua disposição o \emph{layout} da sala de espetáculos e respetivos lugares. Assim, apenas terá que clicar no lugar que deseja comprar e a seleção é feita de forma automática e o respetivo lugar fica marcado a vermelho. Todos os lugares indisponíveis estarão transparentes para fácil visualização e percepção.
\end{enumerate}

\subsubsection{Cognitive Walkthrough}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Will the user try and achieve the right outcome?} \\
    \quad Utilizador 1: Sim. \\
    \quad Utilizador 2: Sim. \\
    \quad Utilizador 3: Sim.
    \item \textbf{Will the user notice that the correct action is available to them?} \\
    \quad Utilizador 1: Não. \\
    \quad Utilizador 2: Sim. \\
    \quad Utilizador 3: Parcialmente.
    \item \textbf{Will the user associate the correct action with the outcome they expect to achieve?} \\
    \quad Utilizador 1: Sim. \\
    \quad Utilizador 2: Sim. \\
    \quad Utilizador 3: Sim.
    \item \textbf{If the correct action is performed; will the user see that progress is being made towards their intended outcome?} \\
    \quad Utilizador 1: Sim.\\Utilizador 2: Sim.\\Utilizador 3: Sim.
    \item[] \textbf{Notas:} \\
    \quad Utilizador 1:
    \quad A seleção da opção ``Procurar Eventos'' na barra de navegação lateral pode passar um pouco despercebida quando há uma barra de pesquisa no topo do ecrã. O mesmo se aplica à seleção de lugares no \textit{layout} da sala: o utilizador pode não saber o que fazer para passar deste passo.
    \quad Utilizador 2:
    \quad O filtro da localização pode passar um pouco despercebido pois é hábito os filtros estarem ou à esquerda, ou no topo; e não à direita. O calendário dá para notar porque tem um grande tamanho.
    \quad Utilizador 3:
    \quad A seleção de lugares no \textit{layout} da sala parece confusa e o utilizador pode não saber o que fazer para passar deste passo.
\end{enumerate}

\subsection{Área de foco 2 - Consultar bilhetes}\label{FA:2 - Consultar bilhetes}

Os bilhetes comprados, incluindo os de eventos já decorridos, podem ser consultados clicando no botão 'portfólio' apresentado após a confirmação do pagamento (fig. \ref{fig:confirmacaoPagamento}) ou na aba 'portfólio' do menu de navegação lateral (fig. \ref{fig:portfolio}).

\begin{enumerate}
\item{\textbf{Consultar bilhetes no portfólio}}
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/consultar_1.png}
    \caption{Portfólio de bilhetes}
    \label{fig:portfolio}
\end{figure}

\newpage

\item{\textbf{Consultar detalhes do bilhete}}
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/consultar_2.png}
    \caption{Detalhes de um bilhete}
    \label{fig:detalhes-bilhete-portfolio}
\end{figure}

\end{enumerate}

\subsubsection{Checklist de Usabilidade de Nielsen}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Simple and Natural Dialogue} \\
    \quad Dentro do portfólio o utilizador consegue ver todos os seus bilhete, e para cada este vê o qual é o espetáculo e sobre este é indicado o dia, a hora, o locar, a duração, a sala e o lugar. De modo a facilitar a procura do bilhete é possível filtrá-los e ordená-los.\\
    Aquando o evento, o utilizador pode clicar no bilhete para ver mais informações sobre o mesmo e mostrar o \textit{QR code} como prova deste. Caso o utilizador queira ter o bilhete em papel o mesmo poderá imprimi-lo (fig. \ref{fig:detalhes-bilhete-portfolio}).
    \item \textbf{Speak the user's language} \\
    \quad Foi utilizada linguagem simples para que o utilizador perceba sempre o que lhe é pedido.
    \item \textbf{Minimize user's memory load} \\
    \quad Os detalhes do evento (data, hora, localização e lugar) e o cartaz são apresentados de modo a que o utilizador facilmente reconheça o evento a que vai assistir e não tenha de se relembrar dos detalhes.
    \item \textbf{Consistency} \\
    \quad O ecrã mantém a mesma estrutura dos restantes.
    \item \textbf{Feedback} \\
    \quad Preenchendo o filtro com o nome do evento, ou localização deste irá filtrar, em tempo real, os bilhetes do utilizador. Caso este não tenha nenhum irá aparecer uma mensagem: ``Não existem bilhetes''.\\
    Aquando um clique num dos bilhetes listados, um \textit{pop-up} irá aparecer (fig. \ref{fig:detalhes-bilhete-portfolio}) com a informação detalhada acerca do bilhete pretendido.
    \item \textbf{Clearly marked exits} \\
    \quad O botão de \textit{logout} está sempre disponível para que o utilizador possa sair da aplicação a qualquer momento. O ``X'' no canto superior direito do \textit{pop-up} permite fechá-lo caso o utilizador não saiba que qualquer clique fora do mesmo o faça.
    \item \textbf{Shortcuts} \\
    \quad A barra de navegação lateral permite alternar rapidamente entre secções.
    \item \textbf{Good error messages} \\
    \quad Não se aplica.
    \item \textbf{Prevent errors} \\
    \quad Não se aplica.
    \item \textbf{Help and Documentation} \\
    \quad O \textit{QR code} é único para cada bilhete e assim, à entrada do espetáculo, é possível aceder a toda a informação sobre o comprador do bilhete apenas pelo \textit{QR code}.\\
    Quando o botão ``Imprimir'' é pressionado, é gerada uma página .html com o conteúdo de um bilhete e acionada a opção de imprimir do \textit{browser} que permite não só imprimir como guardar como .pdf no dispositivo a ser utilizado.
\end{enumerate}

\subsubsection{Cognitive Walkthrough}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Will the user try and achieve the right outcome?} \\
    \quad Utilizador 1: Sim.\\
    \quad Utilizador 2: Sim.\\
    \quad Utilizador 3: Sim.
    \item \textbf{Will the user notice that the correct action is available to them?} \\
    \quad Utilizador 1: Sim. \\
    \quad Utilizador 2: Sim. \\
    \quad Utilizador 3: Sim.
    \item \textbf{Will the user associate the correct action with the outcome they expect to achieve?} \\
    \quad Utilizador 1: Sim. \\
    \quad Utilizador 2: Sim. \\
    \quad Utilizador 3: Sim.
    \item \textbf{If the correct action is performed; will the user see that progress is being made towards their intended outcome?} \\
    \quad Utilizador 1: Sim. \\
    \quad Utilizador 2: Sim. \\
    \quad Utilizador 3: Sim.
    \item[] \textbf{Notas:} \\
    \quad Utilizador 1: A palavra portfólio pode trazer confusão, poderia ser ``meus bilhetes''. 
    
\end{enumerate}

\subsection{Área de foco 3 - Consultar estatísticas}\label{FA:3 - Consultar estatísticas}

Na aba 'Os meus espaços' do menu de navegação lateral, o gestor terá disponível uma lista dos espaços pelos quais é responsável. Ao selecionar um desses espaços, poderá consultar as estatísticas do espaço ou ver a lista de eventos que vão decorrer (estas funcionalidades já se encontram implementadas, daí não estarem aqui contempladas). Para cada um desses eventos, poderá consultar as estatísticas como se ilustra na figura \ref{fig:estatisticas}.

\begin{enumerate}

\item{\textbf{Consultar estatísticas de um evento (gestor)}}
\begin{figure}[H]
    \centering\includegraphics[scale=0.21]{Ficheiros/interfaces/estatisticas.png}
    \caption{Estatísticas de um evento}
    \label{fig:estatisticas}
\end{figure}

\end{enumerate}

\subsubsection{Checklist de Usabilidade de Nielsen}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Simple and Natural Dialogue} \\
    \quad A interface usada para consultar as estatísticas de um espaço está dividida em várias secções, permitindo melhor ao utilizador identificar aquela sobre a qual quer agir. Apesar de existirem ações específicas relativas a cada secção, as informações principais são, desde logo, transmitidas ao utilizador.
    
    \item \textbf{Speak the user's language} \\
    \quad A linguagem das informações segue o contexto da secção na qual está inserida, por exemplo: quando visualizamos a lotação de uma sala, são apresentadas barras de percentagem que permitem facilmente ao utilizador perceber a capacidade restante de uma bancada em relação ao seu total de lugares.
    
    \item \textbf{Minimize user's memory load} \\
    \quad Os detalhes do evento (artista, data, localização) estão identificados para que o gestor não tenha de se lembrar de qual selecionou. Os tipos de bilhetes e preços também são apresentados com esse mesmo propósito.\\
    Também são prestadas, em tempo real, informações sobre o balanço financeiro do evento.
    \item \textbf{Consistency} \\
    \quad O ecrã mantém a mesma estrutura dos restantes.
    \item \textbf{Feedback} \\
    \quad Caso ainda não tenham sido vendidos bilhetes para o evento selecionado, o gestor será avisado com uma mensagem: ``Ainda não foram vendidos bilhetes para este evento''. 
    \item \textbf{Clearly marked exits} \\
    \quad O botão de \textit{logout} está sempre disponível para que o utilizador possa sair da aplicação a qualquer momento.\\
    Um botão com uma seta de retorno aparece sempre no canto superior esquerdo do ecrã permitindo ao gestor recuar no \textit{scope} para consultar informações de outros eventos.
    \item \textbf{Shortcuts} \\
    \quad A barra de navegação lateral permite alternar rapidamente entre secções.
    \item \textbf{Good error messages} \\
    \quad Não se aplica.
    \item \textbf{Prevent errors} \\
    \quad Não se aplica
    \item \textbf{Help and Documentation} \\
    \quad Ao fazer \textit{hover} sobre as barras de estatística é possível ver a que quantidade de bilhetes se traduz a percentagem apresentada.
\end{enumerate}

\subsubsection{Cognitive Walkthrough}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Will the user try and achieve the right outcome?} \\
    \quad Utilizador 1: Sim. \\
    Utilizador 2: Sim. \\
    Utilizador 3: Sim.
    \item \textbf{Will the user notice that the correct action is available to them?} \\
    \quad Utilizador 1: Não. \\ Utilizador 2: Sim. \\ Utilizador 3: Parcialmente.
    \item \textbf{Will the user associate the correct action with the outcome they expect to achieve?} \\~
    \quad Utilizador 1: Sim.\\ Utilizador 2: Sim.\\Utilizador 3: Sim.
    \item \textbf{If the correct action is performed; will the user see that progress is being made towards their intended outcome?} \\
    \quad Utilizador 1: Sim. \\ Utilizador 2: Sim. \\ Utilizador 3: Sim.
    \item[] \textbf{Notas:} \\
    \quad Utilizador 1 e 3: Para saber a quantidade exata de bilhetes vendidos pode passar despercebida a ação do \textit{hover}.
\end{enumerate}

